% ©2016, Sylvain TENIER - Esigelec, Rouen, France
% Licensed under Creative Commons Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)
% https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/
\documentclass[svgnames,hyperref={pdfpagelabels=false}]{beamer}

\let\Tiny=\tiny %suppression warnings beam

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{../Texinc/multilang} %support multilingue

\usepackage{lmodern}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{upquote} % pour quotes droits dans verb
\usepackage{datetime}
% listings de code 
\usepackage{listings} %package de base
\usepackage{../Texinc/conflistingsMOSW}%configuration

\usetheme{Warsaw}

\langif{fr}{\title{Sites dynamiques : HTTP et PHP}}{\title{Dynamic web sites: HTTP and PHP}}
\langif{fr}{\author[\href{mailto:s.tenier@groupe-esigelec.fr}{s.tenier@groupe-esigelec.fr}]{Sylvain Tenier, \mbox{Romain Vallée, Vincent Derrien}}}{\author[\href{mailto:s.tenier@groupe-esigelec.fr}{s.tenier@groupe-esigelec.fr}]{Sylvain Tenier}}

\langif{fr}{\institute{Département TIC - Esigelec }}{\institute{TIC Department - Esigelec }}
\date{\langif{fr}{Semestre S7 - 2016}{semester 1 - 2016}}

\newcommand {\framedgraphic}[3] {
    \begin{frame}{#1}
	\begin{figure}
	\begin{center}
	    \includegraphics[width=\textwidth,height=0.71\textheight,keepaspectratio]{#2}\caption{#3}
	\end{center}
	\end{figure}
    \end{frame}
}

%compteur d'applications
\newcounter{appliCpt}
\setcounter{appliCpt}{0}
 
%gestion du plan dans fichier multilang.sty
%ajout des numéros de page
\addtobeamertemplate{footline}{\insertframenumber/\inserttotalframenumber}

\begin{document}

\frame{\titlepage}
\sectionlang{fr}{De la page au site web : un mécanisme en 3 étapes}
\sectionlang{en}{From web page to web site : a 3-steps mechanism}

\subsectionlang{fr}{Accès : Internet - un système client/serveur }
\subsectionlang{en}{Acces: Internet : a client/server system}
\label{subsec:accessibilité}
\framedgraphiclang{fr}{Accès à un terminal sur un réseau}{Internet.png}{Terminaux clients et serveurs sur réseaux Intranet et Internet} 
\framedgraphiclang{en}{Network access to a terminal}{Internet.png}{Clients and servers on Intranet and Internet networks} 
	
\begin{frame}
	\frametitlelang{fr}{Adresse IP}
	\frametitlelang{en}{IP address}
	\begin{itemize}
		\itemif{fr}{Chaque \emph{terminal} connecté au réseau possède (au moins) une adresse IP}
			{Each \emph{terminal} connected to the network is assigned (at least) one IP address}
		\begin{itemize}
			\itemif{fr}{Forme :}{Pattern:} \lstinline![0-255].[0-255].[0-255].[0-255]!
		\end{itemize}
		\itemif{fr}{Un terminal qui \emph{initie} une connexion est un \emph{client}}
			{A terminal that \emph{initiates} a connection is a \emph{client}}
		\begin{itemize}
			\itemif{fr}{Son IP peut changer à chaque connexion à Internet}
				{Its IP address can change at each connection to the Internet}
		\end{itemize}
		\itemif{fr}{Un terminal qui reçoit une connexion est un \emph{serveur}}
			{A terminal that \emph{receives} a connection is a \emph{server}}
		\begin{itemize}
			\itemif{fr}{\emph{internet} si son IP est publique}
				{\emph{internet} if its IP is public}
			\itemif{fr}{\emph{intranet} s'il est situé dans le même réseau que le \emph{client}}
				{\emph{intranet} if it is located in the same network as the \emph{client}}
		\end{itemize}
	\itemif{fr}{Tout terminal peut se connecter à lui-même à l'adresse \lstinline!127.0.0.1!}
		{Any terminal can connect to itself using IP \lstinline!127.0.0.1!}
	\end{itemize}
\end{frame}	
	
\begin{frame}
\stepcounter{appliCpt}
\frametitlelang{fr}{Application \arabic{appliCpt} : sites Internet et Intranet}
\frametitlelang{en}{Application \arabic{appliCpt} : Internet and Intranet web sites}
	\begin{columns}[t]
	\begin{column}{.48\textwidth}
		\begin{block}{\langif{fr}{Opérations}{Steps}}
		\begin{itemize}
			\itemif{fr}{Lancez un navigateur}{Open a web browser}
			\itemif{fr}{Saisissez l'adresse \lstinline!64.233.166.94!}{Enter address 64.233.166.94}
			\itemif{fr}{Saisissez l'adresse \lstinline!192.168.4.88!}{Enter address 192.168.4.88}
		\end{itemize}
		\end{block}
	\end{column}%
	\hfill%
	\begin{column}{.48\textwidth}
		\begin{block}{\langif{fr}{Depuis}{From}}
			\begin{itemize}
				\itemif{fr}{un PC}{a computer}
				\itemif{fr}{votre téléphone}{your phone}
			\end{itemize}
		\end{block}
		\begin{itemize}
			\itemif{fr}{Que constatez-vous ?}{What do you notice?}
		\end{itemize}
	\end{column}%
	\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitlelang{fr}{DNS : un annuaire décentralisé}
	\frametitlelang{en}{DNS : a decentralized directory}
	\begin{itemize}
		\item Domain Name System
		\itemif{fr}{Associe une adresse FQDN (Fully Qualified Domain Name) à l'adresse IP d'un serveur}
			{Links a FQDN (Fully Qualified Domain Name) to the IP address of a server} 
		\begin{itemize}
			\itemif{fr}{Le FQDN est composé du nom d'hôte suivi du nom de domaine}
				{The FQDN consists of the host name followed by the domain name}
		\end{itemize}
		\itemif{fr}{Facilite la mémorisation}{Makes memorizing easier}
		\begin{itemize}
			\itemif{fr}{\url{www.google.fr} est associé à \lstinline!64.233.166.94!}
				{\url{www.google.fr} is associated to \lstinline!64.233.166.94!}
			\itemif{fr}{\url{moduleweb.intranet.int} est associé à \lstinline!192.186.4.88!}
				{\url{moduleweb.intranet.int} is associated to \lstinline!192.186.4.88!}
			\itemif{fr}{\url{localhost} est associé à \lstinline!127.0.0.1!}
				{\url{localhost} is associated to \lstinline!127.0.0.1!}
		\end{itemize}
	\itemif{fr}{Pour un serveur, l'accès est équivalent par l'adresse IP ou par le FQDN}
		{For a server, access is equivalent through IP address or using the FQDN}
	\end{itemize}
\end{frame}	

\begin{frame}
	\frametitlelang{fr}{Ports de connexion}
	\frametitlelang{en}{Connection ports}
	\begin{itemize}
		\itemif{fr}{Un serveur peut fournir un ou plusieurs \emph{services}}
			{A server can provide one or many \emph{services}}
		\itemif{fr}{Un \emph{port} est associé à chaque service}
			{A \emph{port} is associated to each service}
		\itemif{fr}{Les ports numérotés en dessous de 1024 sont réservés}
			{Ports numbered bellow 1024 are reserved}
		\begin{itemize}
			\itemif{fr}{serveur mail : port 25 pour l'envoi, 110 pour la réception POP}
				{mail server : port 25 for sending, 110 for POP retrieval}
			\itemif{fr}{serveur SSH (administration à distance sécurisée): port 22}
				{SSH server (secure remote administration): port 22}
			\itemif{fr}{serveur web : port 80 (ou > 1024)}
				{web server  : port 80 (or > 1024)}
			\itemif{fr}{serveur web sécurisé : port 443}
				{secure web server: port 443}
		\end{itemize}
		\itemif{fr}{Les ports situés au delà sont disponibles}
			{Ports numbered beyond are available}
			\begin{itemize}
				\itemif{fr}{Par example, MAMP utilise le port 8888, Skype un port aléatoire > 1024}
					{For instance, MAMP uses port 8888, Skype a random port > 1024}
			\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitlelang{fr}{Accès : les points clés}
	\frametitlelang{en}{Access: key points}
	\begin{itemize}
		\itemif{fr}{Un site web est situé sur un serveur connecté au réseau}
			{A web site is located on a server connected to the network}
		\begin{enumerate}
			\itemif{fr}{Le réseau peut être \emph{intranet} (même réseau que le  client) ou \emph{internet} (possedant une IP publique)}
				{The network can be \emph{intranet} (same network as the client) or \emph{internet} (owning a public IP address)}
			\itemif{fr}{Un FQDN est généralement associé à l'adresse IP, permettant la mémorisation de l'adresse du site}
				{A FQDN is generally associated to the IP address, enabling an easy memorization of the web site location}
				\itemif{fr}{La connexion s'effectue par défaut sur le port 80 ou 443 (site sécurisé)}
					 {The connection is established by default on port 80 or 443 (secure site)}
		\end{enumerate}
	\end{itemize}
\end{frame}

\subsectionlang{fr}{Récupération : le protocole HTTP}
\subsectionlang{en}{Retrieval: the  HTTP protocol}

\begin{frame}
	\frametitlelang{fr}{Les 3 étapes de la récupération}
	\frametitlelang{en}{The 3 steps of retrieval}
	\begin{enumerate}
		\itemif{fr}{Le client se connecte au serveur sur un port spécifique}
			{The client connects to the server into a specific port}
		\begin{itemize}
			\itemif{fr}{80 par défaut pour une transmission en clair}
				{80 by default for a plaintext transmission}
			\itemif{fr}{443 pour un serveur sécurisé}
				{443 for a secure server}
			\itemif{fr}{personnalisé (>1024), par exemple pour un serveur de test}
				{custom (<1024), for instance for a test server}
		\end{itemize} 
		\itemif{fr}{Le client envoie une \emph{requête HTTP}}
			{The client sends a \emph{HTTP request}}
		\itemif{fr}{Le serveur renvoie une \emph{réponse HTTP}}
			{The server returns a \emph{HTTP response}}
	\end{enumerate}
\end{frame}

\langif{fr}{\framedgraphic{HTTP : un système de questions/réponses}{SchemaHTTP.png}{Accès, requête et réponse}}
{\framedgraphic{HTTP : a Q/A system}{SchemaHTTP.png}{Acces, request and response}}

\begin{frame}
	\stepcounter{appliCpt}
	\frametitlelang{fr}{Application \arabic{appliCpt} : interaction avec un serveur HTTP}
	\frametitlelang{en}{Application \arabic{appliCpt}: interaction with a HTTP server}
	\framesubtitlelang{fr}{Partie 1 : connexion au serveur}
	\framesubtitlelang{en}{Part 1: connection to server}
	\begin{itemize}
		\itemif{fr}{ Lancez l'application Putty}
			{Open the Putty application}
		\itemif{fr}{Connectez-vous à \emph{moduleweb.intranet.int} sur le port 80}
			{Connect to \emph{moduleweb.intranet.int} on port 80}
		\begin{center}
			\includegraphics[width=\textwidth,height=0.50\textheight,keepaspectratio]{PuttyConf.PNG}
		\end{center}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitlelang{fr}{Application \arabic{appliCpt} : interaction avec un serveur HTTP}
	\frametitlelang{en}{Application \arabic{appliCpt}: interaction with an HTTP server}
	\framesubtitlelang{fr}{Partie 2 : transaction HTTP}
	\framesubtitlelang{en}{Part 2: HTTP transaction}
	\begin{itemize}
		\itemif{fr}{Entrez les commandes suivantes dans le terminal de Putty}
			{Enter the following commands in the Putty terminal}
	\end{itemize}
	\begin{center}
		\includegraphics[width=\textwidth,keepaspectratio]{PuttyCommande.PNG}
	\end{center}
	\begin{itemize}
		\itemif{fr}{Appuyez deux fois sur \emph{Entrée}. Qu'observez-vous ?}
			{Press \emph{Enter} twice. What can you observe?}
	\end{itemize}
\end{frame}

\langif{fr}{\framedgraphic{Les 3 parties d'une transaction HTTP}{PuttyReponse.PNG}{Requête, en-tête et corps de réponse}}
{\framedgraphic{The 3 parts of an HTTP transaction}{PuttyReponse.PNG}{Request, response header and body}}

 \begin{frame}
 \frametitlelang{fr}{Requête HTTP : composants obligatoires}
 \frametitlelang{en}{HTTP requests: mandatory component}
 	\begin{itemize}
		\itemif{fr}{La première ligne indique la méthode, la ressource à récupérer et la version du protocole}
			{The firsts line indicates the method, the resource to retrieve and the protocol version}
 		\begin{enumerate}
			\itemif{fr}{Méthodes courantes :}{Common methods:} \verb?GET?, \verb?POST?, \verb?HEAD?
			\itemif{fr}{Ressource : chemin en notation Unix}{Resource: path in Unix notation}
			\begin{itemize}
				\itemif{fr}{\verb?/? récupère la page d'accueil ou le contenu du dossier racine}
					{\verb?/? retrieves the home page or the content list of the root folder}
				\itemif{fr}{\verb?/lapage.html? récupère la ressource (fichier) \texttt{lapage.html}}
					{\verb?/thepage.html? retrieves the resource (file) \texttt{thepage.html}}
			\end{itemize}
			\itemif{fr}{Version : \verb?HTTP/1.1? principalement}
				{Version: \verb?HTTP/1.1? mainly} 
 		\end{enumerate}
		\itemif{fr}{La seconde ligne indique le FQDN de l' hôte}
			{The second line indicates the host FQDN}
		\begin{center}
			\includegraphics[height=0.17\textheight,keepaspectratio]{PuttyCommandeSmall.PNG}
		\end{center}
 	\end{itemize}
 \end{frame}

\begin{frame}
	\frametitlelang{fr}{En-têtes ``Headers'' de la réponse HTTP}
	\frametitlelang{en}{HTTP Response Headers}
	\begin{itemize}
		\itemif{fr}{La première ligne est la \emph{ligne de statut}}
			{The first line is the \emph{Status line}}
		\begin{enumerate}
			\itemif{fr}{Version du protocole (\verb?HTTP/1.1?)}
				 {Protocol version: \verb?HTTP/1.1?}
			\itemif{fr}{Code de statut}{Status code}
			\begin{itemize}
				\itemif{fr}{2xx indique une requête réussie}{2xx: successful request}
				\itemif{fr}{3xx indique que la requête doit être redirigée}{3xx: request must be redirected}
				\itemif{fr}{4xx indique une erreur dans la requête}{4xx: error in the request}
				\itemif{fr}{5xx indique une erreur du serveur}{5xx: server error}
			\end{itemize}
		\end{enumerate} 
		\itemif{fr}{Les autres lignes sont relatives au serveur ou à la requête}
			{The other lines provide information about the server or the request itself}
		\begin{center}
			\includegraphics[height=0.35\textheight,keepaspectratio]{PuttyReponseHeaders.PNG}
		\end{center}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitlelang{fr}{Corps ``Body'' de la réponse HTTP}
	\frametitlelang{en}{HTTP Response Body}
	\begin{itemize}
		\itemif{fr}{Le body est présent si le code de statut est 200}
			{The Body is present if the status code is 200}
		\itemif{fr}{Le type de contenu est indiqué par l'en-tête \verb?Content-type?}
			{The content type is provided by header \verb?Content-type?}
		\begin{itemize}
			\itemif{fr}{Dans le cas d'une page HTML on a \verb?text/html?}
				{In the case of an HTML page the content type is \verb?text/html?}
		\end{itemize}
		\begin{center}
			\includegraphics[width=\textwidth,height=0.60\textheight,keepaspectratio]{PuttyReponseBody.PNG}
		\end{center}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitlelang{fr}{Récupération : les points clés}
	\frametitlelang{en}{Retrieval: the key points}
	\begin{itemize}
		\itemif{fr}{La récupération d'une ressource s'effectue en 3 étapes}
			{The retrieval of a resource is a 3-steps process}
		\begin{enumerate}
			\itemif{fr}{Connexion au serveur hôte en spécifiant le FQDN et le port}
				{Connection to host server, providing the FQDN and port}
			\itemif{fr}{Envoi d'une requête HTTP contenant la méthode, le chemin vers la ressource, la version du protocole et le FQDN de l'hôte}
				{Submission of an HTTP request containing the \emph{method}, the \emph{path} to the resource and the \emph{protocol version}}
			\itemif{fr}{Réception d'une réponse HTTP contenant}
				{Reception of an HTTP response containing}
				\begin{itemize}
					\itemif{fr}{des en-têtes, incluant notamment un code de statut}
						{\emph{headers}, including a status code}
					\itemif{fr}{un corps dont le contenu correspond à l'en-tête \verb?Content-type? si le code de statut est 200}
						{a \emph{Body}, whose content matches the \verb?Content-type? header, provided the status code is 200}
				\end{itemize}
		\end{enumerate}
		\itemif{fr}{Référence :}{Reference:} \url{http://www.w3.org/Protocols/rfc2616/rfc2616-sec6.html}
	\end{itemize}
\end{frame}

\subsectionlang{fr}{Interprétation : le rôle du navigateur web}
\subsectionlang{en}{Interpretation: the web browser's job}

\begin{frame}
	\frametitlelang{fr}{Navigateurs web et HTTP}
	\frametitlelang{en}{Web browsers and HTTP}
	\begin{itemize}
		\itemif{fr}{Un navigateur web est un \emph{Client HTTP}}
			{A web browser is an \emph{HTTP client}}
		\begin{itemize}
			\itemif{fr}{Il s'agit d'un logiciel qui automatise la connexion au serveur et la récupération des pages web par HTTP}
				{This software automatizes connections to web servers and retrievals of web pages using HTTP}
			\itemif{fr}{Il existe d'autre types de clients HTTP, comme les robots chargés d'indexer le Web ou de récupérer de l'information automatiquement}
				{Other types of HTTP clients are available, such as \emph{web crawlers} whose job is to index the web or retrieve information automatically}
		\end{itemize}
		\itemif{fr}{En entrée, l'utilisateur fournit un \emph{URI}}
			{The \emph{input} is a \emph{URI} provided by a user}
		\begin{itemize}
			\itemif{fr}{Exemple :}{e.g:} \url{http://www.rfc-base.org/rfc-3987.html}
			\itemif{fr}{Cet URI est constitué de 3 parties}{This URI is made of 3 parts}
			\begin{enumerate}
				\itemif{fr}{Le protocole}{The protocol} \verb?http://?
				\itemif{fr}{Le FQDN de l'hôte}{The host FQDN} \verb?www.rfc-base.org?
				\itemif{fr}{La ressource à récupérer}{The resource to retrieve} \verb?rfc-3986.html?
			\end{enumerate}
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitlelang{fr}{De l'URI à la requête}
	\frametitlelang{en}{From the URI to the request}
	\begin{itemize}
		\itemif{fr}{Le navigateur utilise l'URI pour :}{The web browser uses the URI to:}
		\begin{enumerate}
			\itemif{fr}{se connecter à l'hôte (sur le port 80 si le port n'est pas précisé),}
				{connect to the host (on port 80 if not specified),}
			\itemif{fr}{générer la requête HTTP.}{generate the HTTP request.}
		\end{enumerate}
	\itemif{fr}{Exemples (sur fond bleu l'URI, sur fond gris la requête)}{Examples (on blue background the URI, on grey the request)}
			\begin{block}{\url{http://www.rfc-base.org/rfc-3986.html}}
			\begin{verbatim}
				GET /rfc-3986.html HTTP/1.1
				Host: www.rfc-base.org
			\end{verbatim}  
			\end{block}
			\begin{block}{\url{http://localhost:8080/unepage.html}}
			\begin{verbatim}
				GET /unepage.html HTTP/1.1
				Host: localhost:8080
			\end{verbatim} 
			\end{block}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\stepcounter{appliCpt}
\frametitlelang{fr}{Application \arabic{appliCpt} : inspection de requête}
\frametitlelang{en}{Application \arabic{appliCpt}: request inspection}
	\begin{itemize}
		\item Instructions
		\begin{enumerate}
			\itemif{fr}{Démarrez}{Start} google chrome
			\itemif{fr}{Faites un clic droit ``inspecter l’élément'' puis cliquez sur ``Network''}
				{Right-click on ``inspect element'' then click on ``Network''}
			\itemif{fr}{Tapez l’adresse \url{www.esigelec.fr} dans la barre d'adresse}
				{Enter  \url{www.esigelec.fr} in the address bar}
		\end{enumerate}
		\itemif{fr}{Que constatez-vous ?}{What do you notice?}
	\end{itemize}
\end{frame}

\framedgraphiclang{fr}{Une page web est constituée de plusieurs ressources}{httpesigelec.png}{Ensemble des requêtes effectuées par le navigateur} 
\framedgraphiclang{en}{A web page is composed of several resources}{httpesigelec.png}{Set of requests sent by the web browser}


\begin{frame}[fragile]
\frametitlelang{fr}{Types de ressources composant une page web (rappel)}
\frametitlelang{en}{Types of resources composing a web page (reminder)}
	\begin{itemize}
		\itemif{fr}{Une page web est composée à partir de 3 langages}
			{A web page is composed using 3 languages}
	\end{itemize}
	\begin{columns}[t]
		\begin{column}{.33\textwidth}
			\begin{block}{HTML (HyperText Markup Language)}
				\langif{fr}{Définit la \emph{structure} de la page sous la forme de balises autour du contenu}
				{Defines the web page \emph{structure} using tags around the content}
			\end{block}
		\end{column}%  
		\hfill%
		\begin{column}{.33\textwidth}
			\begin{block}{CSS (Cascading StyleSheets)}
				\langif{fr}{Définit la \emph{présentation} de la page (positionnement, couleurs, polices, \ldots)}
				{Defines the \emph{presentation} of the page (positioning, colors, fonts, \ldots)}
			\end{block}
		\end{column}%
		\hfill%
		\begin{column}{.33\textwidth}
			\begin{block}{Javascript}
				\langif{fr}{Permet de \emph{manipuler} la page une fois chargée (animations, gestion d'événements, modifications, \ldots)}
				{Allows for the \emph{manipulation} of the page once it is loaded (animations, events, changes, \ldots}
			\end{block}
		\end{column}%
	\end{columns}
	\begin{itemize}
		\itemif{fr}{L'accès à une URI donnée génère une requête HTTP par le navigateur web pour chaque ressource à récupérer composant la page web identifiée par l'URI}
			{Accessing a given URI may generate multiple requests from the HTTP Client to fetch all the components}
	\end{itemize}
\end{frame}

\framedgraphiclang{fr}{Récupération par HTTP d'une page web}{sequenceHTML.png}{Requêtes et réponses HTTP}
\framedgraphiclang{en}{HTTP retrieval of a web page}{HTMLSequence.png}{HTTP requests and responses}

\begin{frame}[fragile]
\frametitlelang{fr}{Autres types de ressources}
\frametitlelang{en}{Other types of resources}
	\begin{itemize}
		\itemif{fr}{HTTP permet de récupérer d'autres types de ressources que des pages web et leurs composants}
			{HTTP allows for the retrieval of other kind of resources than web pages and their components}
		\itemif{fr}{Exemple d'un document PDF}{Example of a PDF file}
			\begin{block}{\url{http://www.esigelec.fr/sites/default/files/documents/studentguide-2015_web.pdf}}
				\langif{fr}{Requête}{Request}
			\begin{lstlisting}[escapechar=§]
				GET /sites/default/files/documents/studentguide-2015_web.pdf HTTP/1.1
				Host: www.esigelec.fr
			\end{lstlisting} 
			\langif{fr}{En-tête de la réponse}{Response header}
			\begin{lstlisting}[escapechar=§]
			HTTP/1.1 200 OK
			Content-Type: §\fbox{application/pdf}§
			\end{lstlisting} 
			\end{block}
	\end{itemize}
\end{frame}


\sectionlang{fr}{PHP : prétraitement et interactions}
\sectionlang{en}{PHP: page preprocessing and interactions}



\subsectionlang{fr}{Intégration de contenu dynamique}
\subsectionlang{en}{Dynamic content integration}

\begin{frame}[fragile]
\frametitlelang{fr}{Exemple : intégration d'éléments dynamiques}
\frametitlelang{en}{Example: dynamic elements integration}
\framesubtitlelang{fr}{Version de PHP et heure courante}
\framesubtitlelang{en}{PHP version and current time}
	\begin{columns}	
	\begin{column}{.48\textwidth}
		\begin{lstlisting}[escapechar=§,numbers=left]
<!DOCTYPE html>
<html>
 <head>
  <meta charset="utf-8" />
  <title>§\langif{fr}{Page générée avec}{Page generated with}§
§\fbox{<?php echo \textquotesingle php\textquotesingle . phpversion(); ?>}§
  </title>
 </head>
 <body>
 <?php echo '<p>§\lang{fr}{Bienvenue : il}§
 §\lang{fr}{est}\lang{en}{Welcome: it is:}§' . date("H:i") . '</p>'; ?> 
 </body>
</html>
		\end{lstlisting}
	\end{column}
	\hfill%
	\begin{column}{.49\textwidth}
		\begin{block}{\langif{fr}{Points clés}{Key points}}
		\begin{itemize}
			\itemif{fr}{extension de fichier \verb?.php?}
				{\verb?.php? file extension}
			\itemif{fr}{balises \verb!<?php! et \verb!?>!}
				{\verb!<?php! and \verb!?>! tags}
			\itemif{fr}{un code PHP n'est \emph{pas interprétable} par le navigateur web}
				{A PHP code is \emph{not interpretable} by the web browser}
			\itemif{fr}{tout code HTML est un code PHP valide}
				{any HTML code is a valid PHP code}
		\end{itemize}
		\end{block}
	\end{column}
	\end{columns}
\end{frame}

\framedgraphiclang{fr}{Séquence de traitement d'une ressource PHP}{sequence.png}{Prétraitement de la page par l'interpréteur PHP} 
\framedgraphiclang{en}{PHP resource processing sequence}{sequenceEN.png}{Page preprocessing by the PHP interpreter}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitlelang{fr}{Le navigateur n'interprête pas PHP}
  \frametitlelang{en}{The web browser does not parse PHP}
  \begin{columns}
    \begin{column}{.49\textwidth}
	\begin{center}
	  \includegraphics[width=\textwidth,keepaspectratio]{warning.jpg}
	\end{center}
    \end{column}
    \hfill%
    \begin{column}{.49\textwidth}
      \begin{block}{\langif{fr}{Rappel}{Reminder}}
	\begin{itemize}
	  \itemif{fr}{Le navigateur web est capable d'interpréter HTML, CSS et Javascript}
	    {\verb?.php? file extension}
	  \itemif{fr}{Le serveur \emph{transforme} le PHP en HTML}
	    {\verb!<?php! and \verb!?>! tags}
	  \itemif{fr}{Le navigateur web \emph{ne reçoit jamais} de PHP}
	    {A PHP code is \emph{not interpretable} by the web browser}
	\end{itemize}
      \end{block}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\framedgraphiclang{fr}{Séquence de traitement d'une ressource PHP (2)}{sequenceWarning.png}{Prétraitement de la page par l'interpréteur PHP} 
\framedgraphiclang{en}{PHP resource processing sequence (2)}{sequenceEN.png}{Page preprocessing by the PHP interpreter}

\begin{frame}[fragile]
\frametitlelang{fr}{Du PHP au HTML}
\frametitlelang{en}{From PHP to HTML}
	\begin{columns}	
	\begin{column}{.48\textwidth}
		\begin{block}{\langif{fr}{Contenu de la ressource PHP réclamée par la requête HTTP}
			{Content of the PHP resource requested by the HTTP request}}
		\begin{lstlisting}[escapechar=@,numbers=left]
<!DOCTYPE html>
<html>
 <head>
  <meta charset="utf-8" />
  <title>@\langif{fr}{Page générée avec}{Page generated with}@
  <?php echo 'php '. phpversion(); ?>
  </title>
 </head>
 <body>
 <?php echo '<p>@\lang{fr}{\unskip Bienvenue : il}@
 @\lang{fr}{est}\lang{en}{\unskip Welcome: it is:}@' . date("H:i") . '</p>'; ?> 
 </body>
</html>
		\end{lstlisting}
		\end{block}
	\end{column}
	\hfill%
	\begin{column}{.48\textwidth}
		\begin{block}{\langif{fr}{Contenu HTML de la réponse HTTP envoyée au navigateur}
			{HTML content of the HTML response sent to the web browser}}
		\begin{lstlisting}[escapechar=@]
<!DOCTYPE html>
<html>
 <head>
  <meta charset="utf-8" />
  <title>@\langif{fr}{Page générée avec php 5.5.8}{Page generated with php 5.5.8}@</title>
 </head>
 <body>
 <p>@\langif{fr}{Bienvenue : il est 11:15}{Welcome: it is 11:15}@</p> 
 </body>
</html>
		\end{lstlisting}
		\end{block}
	\end{column}
	\end{columns}
\end{frame}

\subsectionlang{fr}{Composition de pages à partir de fragments}
\subsectionlang{en}{Composition of pages from fragments}

\begin{frame}[fragile]
\frametitlelang{fr}{Squelette de base d'une page HTML}
\frametitlelang{en}{Basic HTML page skeleton}
\framesubtitlelang{fr}{Exemple avec les balises sémantiques HTML 5}
\framesubtitlelang{en}{Example with HTML 5 semantic tags}
	\begin{lstlisting}[escapechar=@]
<!DOCTYPE html>
<html>
  <head>
    <meta charset="utf-8" />
    <title>@\langif{fr}{Squelette de page avec balises sémantiques}{Page skeleton with semantic tags}@</title>
    <link rel="stylesheet" href="style.css">
  </head>
  <body>
    <div id="wrapper">
    <header>@\langif{fr}{Banière ou en-tête du contenu}{Banner or content header}@</header>
    <nav><ul><li>@\langif{fr}{Menu de navigation}{Navigation menu}@</li></ul></nav>
      <section id="content">
      <article>@\langif{fr}{Premier article}{First article}@</article>
      </section>
      <aside>@\langif{fr}{Barre sur le côté droit}{Aside on the right-hand side}@</aside>
      <footer>@\langif{fr}{Pied de page du contenu}{Content footer}@</footer>
    </div>
  </body>
</html>
	\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitlelang{fr}{Squelette dynamique en PHP}
  \frametitlelang{en}{Dynamic skeleton with PHP}
  \framesubtitlelang{fr}{Les éléments communs sont importés depuis des fichiers \verb!.inc.php!}
  \framesubtitlelang{en}{Common elements are imported from \verb!.inc.php! files}
  \begin{columns}[t]
    \begin{column}{.68\textwidth}
  \begin{lstlisting}[escapechar=@]
<!DOCTYPE html>
<html>
  <head>
    <meta charset="utf-8" />
    <title>@\langif{fr}{Squelette de page dynamique}{Dynamic web page skeleton}@</title>
    <link rel="stylesheet" href="style.css">
  </head>
  <body>
    <div id="wrapper">
      <?php include('header.inc.php'); ?>
      <?php include('nav.inc.php'); ?>
      <section id="content">
      <article>@\langif{fr}{Premier article}{First article}@</article>
      </section>
      <?php@\langif{fr}{include(\textquotesingle cotedroit.inc.php\textquotesingle );}{include('rightside.inc.php');}@ ?>
      <?php include('footer.inc.php'); ?>
    </div>
  </body>
</html>
\end{lstlisting}
    \end{column}
    \hfill%
    \begin{column}{.30\textwidth}
      \begin{block}{\texttt{header.inc.php}}
  \begin{lstlisting}[escapechar=@]
<header>@\langif{fr}{Banière ou en-tête du contenu}{Banner or content header}@</header>
\end{lstlisting}
      \end{block}
      \begin{block}{\texttt{nav.inc.php}}
  \begin{lstlisting}[escapechar=@]
<nav><ul><li>@\langif{fr}{Menu de navigation}{Navigation menu}@</li></ul></nav>
\end{lstlisting}
      \end{block}
      \ldots
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\subsectionlang{fr}{Interactions avec l'utilisateur}
\subsectionlang{en}{User interactions}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitlelang{fr}{Demande ou envoi ?}
  \frametitlelang{en}{Asking or sending}
  \begin{columns}[t]
    \begin{column}{.48\textwidth}
      \begin{center}
	\includegraphics[width=\textwidth,keepaspectratio]{exempleGET.png}
      \end{center}
    \end{column}
    \hfill%
    \begin{column}{.48\textwidth}
      \begin{center}
	\includegraphics[width=\textwidth,keepaspectratio]{exemplePOST.png}
      \end{center}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame} 

\begin{frame}
	\frametitlelang{fr}{Choix de la méthode HTTP}
	\frametitlelang{en}{Choosing the HTTP method}
	\begin{columns}[t]
		\begin{column}{.48\textwidth}
			\begin{block}{\langif{fr}{Méthode \verb?GET?}{\verb?GET? method}}
				\begin{itemize}
					\itemif{fr}{\emph{Demande} de documents}
						{\emph{Asking} for documents}
					\begin{itemize}
						\itemif{fr}{Recherche, filtrage, \ldots}
							{Searching, filtering, \ldots}
					\end{itemize}
					\itemif{fr}{Passe par l’URL de la page}
						{Goes through the web page URL}
					\itemif{fr}{Ne doit pas modifier le contenu}
						{Must not change the content}
				\end{itemize}
			\end{block}
		\end{column}%
		\hfill%
		\begin{column}{.48\textwidth}
			\begin{block}{\langif{fr}{Méthode \verb?POST?}{\verb?POST? method}}
				\begin{itemize}
					\itemif{fr}{\emph{Envoi} de données à traiter}
						{\emph{Sending} data to process}
					\begin{itemize}
						\itemif{fr}{Inscription, connexion, participation,\ldots}
							{Signup, connection, participation, \ldots}
					\end{itemize}	
					\itemif{fr}{Encodage des données dans le corps de la requête HTTP}
						{Data is encoded inside the HTTP request body}
					\itemif{fr}{Peut modifier la base de données}
						{Database may be modified}
				\end{itemize}
			\end{block}				
		\end{column}%
	\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitlelang{fr}{Formulaire minimal}
	\frametitlelang{en}{Minimal form}
	\framesubtitlelang{fr}{Formulaire avec les attributs sémantiques HTML 5}
	\framesubtitlelang{en}{Form with HTML 5 semantic attributes}
	\langif{fr}{\centering\includegraphics[width=0.5\textwidth,keepaspectratio]{formulaire.png}}
{\centering\includegraphics[width=0.5\textwidth,keepaspectratio]{form.png}}
	\begin{lstlisting}[escapechar=§]
<!DOCTYPE html>
<html>
  <head><meta charset="utf-8"><title>§\langif{fr}{Formulaire minimal}{Minimal form}§</title></head>
  <body>
    <form method="post" action="spamme.php">
      <label §\langif{fr}{for="nom">Votre nom}{for="name">Your name}§</label>
      <input §\langif{fr}{type="text" id="nom" name="nom" placeholder="Votre nom..."}{type="text" id="name" name="name" placeholder="Your name..."}§ required>
      <label for="mail">§\langif{fr}{Votre Email}{Your email address}§</label>
      <input type="email" id="mail" name="mail" placeholder="xxx@yyy.zzz" required><br>
      <input type="checkbox" id="check" name="check" value="spamok" checked>
      <label for="check">§\langif{fr}{Oui, envoyez-moi du spam !}{Yes, send me spam!}§</label>
      <button §\langif{fr}{name="envoi" value="ok">Spammez-moi !}{name="send" value="ok">Spam me!}§</button>
      <input type="reset"§\langif{fr}{value="Effacer"}{value="Reset all"}§>
    </form>
  </body>
</html>
	\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitlelang{fr}{Attributs remarquables}
	\frametitlelang{en}{Noteworthy attributes}
	\begin{block}{\langif{fr}{Attributs de l'élément \lstinline?form?}
		{Attributes of the \lstinline?form? element}}
		\begin{description}
			\item[{\verb?method=["get"|"post"]?}] \langif{fr}{méthode de requête HTTP}{HTTP request method}
			\item[{\verb?action=[path|uri]?}] \langif{fr}{adresse du script de traitement du formulaire}{form processing script location}
		\end{description}
	\end{block}
	\begin{block}{\langif{fr}{Attributs remarquables de l'élément \lstinline?input?}
		{Noticeable attributes of the \lstinline?input? element}}
		\begin{description}
			\item[{\verb?type=[text|password|checkbox|radio|submit|reset|?}]  
			\item[{\verb?file|hidden|image|button|…]?}] \langif{fr}{choix du type de contrôle}{control type choice}
			\item[{\verb?name=[chaine]?}] \langif{fr}{nom de la variable à traiter par le script}{name of the variable sent to the script}
			\item[{\verb?value=[chaine]?}] \langif{fr}{valeur de la variable envoyée au script}{value of the variable sent to the script}
		\end{description}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitlelang{fr}{Contrôles sémantiques HTML 5}
	\frametitlelang{en}{HTML 5 semantic controls}
 	\begin{itemize}
		\itemif{fr}{HTML 5 introduit de nouveaux contrôles}
			{HTML 5 introduces new controls}
		\itemif{fr}{Valeurs possibles de l'attribut \lstinline[language=CSS]?type? de l'élément \lstinline!input! :}
			{Possible values of the  \lstinline[language=CSS]?type? attribute of the \lstinline!input! element}
 		\begin{description}
			\item[{\verb?email?}] \langif{fr}{le champ requiert un contenu au format d’adresse électronique}
				{The field requires an email address formated content}
			\item[{\verb?url?}] \langif{fr}{le champ accueille des URL valides}
				{The fields waits for valid URLs}
			\item[{\verb?tel?}] \langif{fr}{le champ est destiné aux numéros de téléphone}
				{The field is designed for phone numbers}
			\item[{\verb?number?}] \langif{fr}{le champ accepte uniquement les caractères numériques}
				{The field only accepts numerical characters}
			\item[{\verb?color?}] \langif{fr}{le champ est prévu pour les chaînes représentant une valeur de couleur}
				{The field is envisioned for strings representing color values}
 		\end{description}
		\itemif{fr}{Le navigateur peut afficher des interfaces spécifiques et des validations préventives}
			{The web browser can implement specific interfaces and preventive validations}
		\itemif{fr}{Si un contrôle n'est pas reconnu, il est considéré comme \lstinline?text?}
			{If a semantic control is not recognized, it is treated as  \lstinline?text?}
 	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitlelang{fr}{Exploitation des contrôles sémantiques}
	\frametitlelang{en}{Processing of semantic controls}
	\framesubtitlelang{fr}{Exemple du contrôle \verb?input="email"?}
	\framesubtitlelang{en}{Example of the \verb?input="email"? control}
	\begin{columns}[t]
	\begin{column}{.48\textwidth}
		\begin{block}{\langif{fr}{Personnalisation clavier Android}{Android keyboard customization}}
			\centering\includegraphics[width=0.7\textwidth,keepaspectratio]{exempleAndroid.png}
		\end{block}
	\end{column}
	\hfill%
	\begin{column}{.48\textwidth}
		\begin{block}{\langif{fr}{Validation de formulaire}{Form validation}}
			\centering\includegraphics[width=\textwidth,keepaspectratio]{exempleValidationChrome.png}
		\end{block}
		\end{column}
	\end{columns}
\end{frame} 

\begin{frame}
	\stepcounter{appliCpt}
	\frametitlelang{fr}{Application \arabic{appliCpt} : envoi de formulaire avec la méthode  \verb?POST?}
	\frametitlelang{en}{Application \arabic{appliCpt}: sending forms with the \verb?POST? method}
	\begin{block}{Actions}
		\begin{enumerate}
			\itemif{fr}{Récupérez le formulaire minimal sur ENT et déployez le dans EasyPHP}
				{Download the minimal form on ENT and deploy it on EasyPHP}
			\itemif{fr}{Affichez l’inspecteur d’éléments, onglet Network}
				{Display the element inspector, Network tab}
			\itemif{fr}{Remplissez et validez le formulaire en}
				{Fill and validate the form by}
			\begin{enumerate}
				\itemif{fr}{laissant les champs vides}
					{leaving the fields empty}
				\itemif{fr}{saisissant des chaînes de caractères aléatoires}
					{filling the two fields out with random character strings}
				\itemif{fr}{remplissant correctement les champs}
					{filling the fields correctly}
			\end{enumerate}
		\end{enumerate}
	\end{block}
	\begin{block}{Questions}
		\begin{enumerate}
			\itemif{fr}{\`A quel niveau se passe la détection de validité ?}
				{At which level is the validity detection performed?}
			\itemif{fr}{Comment sont transmises les informations saisies ?}
				{How is the user-entered information transmitted?}
			\itemif{fr}{Que contient la réponse HTTP ?}
				{What does the HTTP response contain?}
			\begin{itemize}
				\itemif{fr}{Comment corriger le problème ?}
					{How to fix the problem?}
			\end{itemize}
		\end{enumerate}
	\end{block}	
\end{frame}

\framedgraphiclang{fr}{Envoi de données par POST}{httppost.png}{Encodage des données dans une requête POST} 
\framedgraphiclang{en}{Sending data with the POST method}{httppost.png}{data encoding inside a POST request} 

\begin{frame}[fragile]
	\frametitlelang{fr}{Traitement de formulaire en PHP}
	\frametitlelang{en}{Form processing with PHP} 
	\framesubtitlelang{fr}{Exemple de traitement du formulaire minimal}
	\framesubtitlelang{en}{Minimal form processing example}

	\begin{columns}	
	\begin{column}{.48\textwidth}
	\begin{lstlisting}[escapechar=§]
<!DOCTYPE html>
<html>
  <head>
    <meta charset="utf-8">
    <title>§\langif{fr}{\unskip{Traitement}}{\unskip{Processing}}§</title>
  </head>
  <body>
  <?php echo '§\langif{fr}{<p>Bonjour }{<p>Welcome }§'. $_POST['§\langif{fr}{\unskip{nom}}{\unskip{name}}§'] . 
	  '.<br>§\langif{fr}{Merci de nous avoir transmis votre adresse}{Thanks for providing your email address}§ ' 
    . $_POST['mail'] . '</p>';
    ?>
  </body>
</html>
	\end{lstlisting}
	\end{column}
	\hfill%
	\begin{column}{.48\textwidth}
		\begin{block}{\langif{fr}{Points clés}{Key points}}
		\begin{itemize}
			\itemif{fr}{Une variable \verb?php? débute par un \verb?\$?}
				{A \verb?php? variable starts with a \verb?\$?}
			\itemif{fr}{Les éléments du formulaire sont récupérés dans un tableau associatif \verb?\$\_POST?}
				{Form elements are gotten back from an associative array \verb?\$\_POST?}
			\itemif{fr}{Les clés d'accès du tableau correspondent aux attributs \lstinline?name=? du formulaire}
				{Access keys of the arrray match the \lstinline?name=? attributes of the form}
		\end{itemize}
		\end{block}
	\end{column}
	\end{columns}
\end{frame}
\begin{frame}
	\stepcounter{appliCpt}
	\frametitlelang{fr}{Application \arabic{appliCpt} : traitement de formulaire}
	\frametitlelang{en}{Application \arabic{appliCpt}: form processing}
	\begin{block}{Actions}
		\begin{enumerate}
			\itemif{fr}{Copiez le code de traitement dans un fichier \emph{spamme.php}}
				{Copy the processing code into a \emph{spamme.php} file}
			\itemif{fr}{Chargez la page du formulaire dans le navigateur}
				{Load the form page into the browser}
			\itemif{fr}{Remplissez et validez le formulaire}
				{Fill and validate the form}
			\itemif{fr}{Modifiez le formulaire et le script pour utiliser la méthode \verb?GET?}
				{Edit the form and the script to use the \verb?GET? method}
		\end{enumerate}
	\end{block}
	\begin{block}{Questions}
		\begin{enumerate}
			\itemif{fr}{Quelle différence constatez-vous dans la requête HTTP ?}
				{What difference do you notice in the HTTP request?}
			\itemif{fr}{Quelle méthode faut-il privilégier ?}
				{Which method is preferable?}
		\end{enumerate}
	\end{block}	
\end{frame}

\section{Validation}

\subsectionlang{fr}{Prévalidation en Javascript}
\subsectionlang{en}{Javascript prevalidation}

\begin{frame}
\frametitlelang{fr}{Validation intégrée au navigateur}
\frametitlelang{en}{Browser embedded validation}
	\begin{itemize}
		\itemif{fr}{\'Evite de transmettre un formulaire manifestement erroné}
			{Avoids the transmission of a blatantly erroneous form}
		\begin{itemize}
			\itemif{fr}{Gain de temps et de ressources}
				{Time and resources gain}
		\end{itemize}
		\itemif{fr}{N'est \emph{PAS} un élément de sécurisation du site}
			{Is \emph{NOT} a security measure}
		\begin{itemize}
			\itemif{fr}{Tout ce qui est transmis peut être modifié par l'utilisateur}
				{Anything transmitted by HTTP can be tampered by the user}
		\end{itemize}
		\itemif{fr}{Exemples}{Examples}
		\begin{enumerate}
			\itemif{fr}{Attribut \verb?required? de l'élément \verb?input? \par}
				{\verb?required? attribute of the \verb?input? element \par}
			\lstinline?<input type="text" ... required>?
			\itemif{fr}{Contrôles sémantiques HTML 5 validés par le navigateur}
				{HTML 5 semantic controls validated by the browser}
			\lstinline?<input type="email" ...>?
		\end{enumerate}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitlelang{fr}{Validation avec Javascript}
	\frametitlelang{en}{Javascript validation}
	\begin{block}{\langif{fr}{Principes}{Principles}}
	\begin{itemize}
		\itemif{fr}{Interception du clic sur le \verb?submit? pour empêcher l'envoi}
			{Hijacking of the click on \verb?submit? to prevent the submission}
		\itemif{fr}{Validation de chaque élément du formulaire}
			{Validation of each form element}
		\begin{itemize}
			\itemif{fr}{Si correct, transmission du formulaire}
				{If all valid, transmission of the form}
			\itemif{fr}{Sinon, affichage d'un message d'erreur}
				{Else, display of an error message}
		\end{itemize}
	\end{itemize}
	\end{block}
	\begin{itemize}
		\itemif{fr}{Le plugin \underline{\href{http://jqueryvalidation.org/}{jQuery Validation Plugin}} permet de simplifier la validation}
			{The \underline{\href{http://jqueryvalidation.org/}{jQuery Validation Plugin}} simplifies the validating process}
		\itemif{fr}{La validation en Javascript n'est \emph{PAS} un élément de sécurité}
			{Using Javascript for validation is \emph{NOT} a security procedure}
	\end{itemize}
\end{frame}

\subsectionlang{fr}{Validation des éléments transmis en PHP}
\subsectionlang{en}{Validation of transmitted elements using PHP}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitlelang{fr}{Validation du contenu par fonctions PHP}
	\frametitlelang{en}{Content validation using PHP functions}
	\begin{itemize}
		\itemif{fr}{\emph{Toute} donnée fournie par l'utilisateur doit être contrôlée côté serveur}
			{\emph{All} data provided by the user must be controlled server side}
		\itemif{fr}{PHP fournit des \underline{\href{http://php.net/manual/fr/book.var.php}{fonctions de gestion des variables}}}
			{PHP provides \underline{\href{http://php.net/manual/en/book.var.php}{variable handling functions}}}
 		\begin{description}
			\item[{\verb!is\_null(\$var)! :}] \verb!$var! \langif{fr}{est vide}{is empty}
			\item[{\verb!is\_numeric(\$var)! :}] \verb!$var! \langif{fr}{est numérique}{is numeric}
			\item[{\verb!is\_string(\$var)! :}] \verb!$var! \langif{fr}{est une chaîne de caractères}{is a character string}
			\item[{\verb!isset(\$var)! :}] \verb!$var! \langif{fr}{est définie}{is defined}
 		\end{description}
		\itemif{fr}{Exemple de validation d'un champ \emph{age}}
			{Example: \emph{age} field validation}
		\begin{lstlisting}[escapechar=§]
<?php>
  if (!is_numeric($_POST['age'])){
	  $_SESSION['msg']='§\langif{fr}{\unskip Veuillez corriger le champ âge}{\unskip Please correct the age field}§';
    header('Location: ' . $_SERVER['HTTP_REFERER']);
  }
?>
			\end{lstlisting}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitlelang{fr}{Validation du contenu par filtres PHP}
	\frametitlelang{en}{Content validation using PHP filters}
	\begin{block}{\langif{fr}{Utilisation de la fonction \underline{\href{http://php.net/manual/fr/function.filter-var.php}{\verb?filter\_var?}}}
		{Using the \underline{\href{http://php.net/manual/en/function.filter-var.php}{\verb?filter\_var?}} function}}
		\begin{itemize}
			\itemif{fr}{renvoie \verb?FALSE? si la validation échoue}
				{returns \verb?FALSE? if validation fails}
			\itemif{fr}{6 filtres de validation peuvent être passés en paramètre :}
				{6 validation filters can be passed as parameters:}
			\begin{enumerate}
				\item \verb?FILTER_VALIDATE_BOOLEAN?
				\item \verb?FILTER_VALIDATE_EMAIL?
				\item \verb?FILTER_VALIDATE_FLOAT?
				\item \verb?FILTER_VALIDATE_INT?
				\item \verb?FILTER_VALIDATE_REGEXP?
				\item \verb?FILTER_VALIDATE_URL?
			\end{enumerate}
		\end{itemize}
	\end{block}
	\begin{itemize}
		\itemif{fr}{Exemple de validation d'email par filtre}
			{Example: email validation by filter}
		\begin{lstlisting}[escapechar=§]
<?php
  if (!filter_var($_POST['mail'],FILTER_VALIDATE_EMAIL)){
	  $_SESSION['msg']='§\langif{fr}{\unskip Veuillez corriger l'email}{\unskip Please correct your email address}§';
    header('Location: ' . $_SERVER['HTTP_REFERER']);
  }?>
		\end{lstlisting}
	\end{itemize}
\end{frame}
	
\subsectionlang{fr}{Protection contre les attaques XSS}
\subsectionlang{en}{Protection against XSS attacks}

\begin{frame}
	\stepcounter{appliCpt}
	\frametitlelang{fr}{Application \arabic{appliCpt} : exemple d'attaque XSS}
	\frametitlelang{en}{Application \arabic{appliCpt}: XSS attack example}
	\framesubtitle{Cross Site Scripting}
	\begin{block}{Actions}
		\begin{enumerate}
			\itemif{fr}{Charger la page de formulaire dans Internet Explorer}
				{Load the form page in Internet Explorer}
			\itemif{fr}{Remplir le formulaire de la manière suivante :}
				{Fill the form as follows:}
			\begin{description}
				\itemif{fr}{[Dans le champ email] saisir un email valide}
					{[In the email field] enter a valid email address}
				\itemif{fr}{[Dans le champ nom] saisir le code suivant :}
					{[In the name field] enter the following code:}
			\end{description}
			\lstinline?</p><script>alert('XSS!!');</script><p style="color:red;">?
		\end{enumerate}
	\end{block}
	\begin{itemize}
		\itemif{fr}{Que constatez-vous ?}{What do you see?}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitlelang{fr}{Empêcher les attaques XSS}
	\frametitlelang{en}{Preventing XSS attacks}
	\begin{itemize}
		\itemif{fr}{Protéger l'affichage avec \underline{\href{http://php.net/manual/fr/function.htmlentities.php}{\verb?html\_entities?}}}
			{Protect the display with \underline{\href{http://php.net/manual/en/function.htmlentities.php}{\verb?html\_entities?}}}
		\begin{itemize}
			\itemif{fr}{Exemple}{Example}
			\begin{lstlisting}[escapechar=§]
<?php echo '§\langif{fr}{<p>Bonjour}{<p>Welcome}§'. htmlentities($_POST['§\langif{fr}{\unskip{nom}}{\unskip{name}}§'])
  . '.<br>§\langif{fr}{Merci de nous avoir transmis votre adresse}{Thanks for providing your email address}§ ' 
  . htmlentities($_POST['mail']) . '</p>';
?>
			\end{lstlisting}
		\end{itemize}
		\itemif{fr}{Appliquer un filtre de \emph{nettoyage} avec}{Apply a \emph{sanitizing} filter with} \verb?filter_var?
		\begin{itemize}
			\itemif{fr}{\url{https://php.net/manual/fr/filter.filters.sanitize.php}}
				{\url{https://php.net/manual/en/filter.filters.sanitize.php}}
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitlelang{fr}{Références}
	\frametitlelang{en}{References}
	\begin{description}
		\item[\langif{fr}{Formulaires HTML}{HTML forms}] \url{http://www.w3.org/TR/2011/WD-html5-20110525/forms.html}
		\item[PHP] \langif{fr}{\url{http://php.net/manual/fr/index.php}}{\url{http://php.net/manual/en/index.php}}
		\lang{fr}{\item[Vulnérabilités XSS] \url{http://www.cert.ssi.gouv.fr/site/CERTA-2002-INF-001/}}
		\item[\langif{fr}{XSS et PHP}{XSS and PHP}] \url{http://talks.php.net/show/fossin_xss/0}
	\end{description}
\end{frame}

\end{document}
